\chapter{Обратные задачи в теории скрытых полумарковских моделей и численные методы их решения.} \label{chapt3}
В главе \ref{chapt2} были предложены модели источников ошибок в $q$-ичных цифровых каналах, построенные на основе скрытых марковских и полумарковских моделей. Также было показано, как посредством рассмотренных моделей можно генерировать последовательности ошибок. Такие посделовательности могут использоваться при проведении имитационных экспериментов по исследованию применимости алгебраических помехоустойчивых кодеков для защиты данных в каналах с различной помеховой обстановкой.

Отдельной, но между тем связанной задачей, является задача описания помеховой обстановки в конкретном цифровом канале с помощью математической модели источника ошибок. В общем случае решить такую задачу достаточно сложно. Однако, при наличии некоторых априорных сведениий о канале, позволяющих предположить, что источник ошибок в нем может быть описан скрытой марковской или полумарковской моделью, задача разрешима.

Предположим, имеется запись последовательности ошибок, зарегистрированной в канале передачи данных. Для проведения имитационных экспериментов такой последовательности может оказаться недостаточно, поэтому удобно иметь генератор последовательностей ошибок такого типа. Для этих целей необходимо научиться подбирать модель источника ошибок по записи последовательности ошибок в канале. Далее будем говорить об этой задаче как об \textit{обратной}.

Обратная задача не имеет решения в общем виде, но может быть решена для скрытых марковских и полумарковских моделей. В этом случае ее решение основывается на решении \textit{задачи оценивания}, т.е. на вычислении вероятности генерации последовательности ошибок заданной скрытой полумарковской моделью. В работе\cite{Rabiner} предлагается алгоритм решения задачи оценивания для скрытых марковских моделей, а в \cite{Yu} предлагается ее решение для общих скрытых полумарковских моделей при дополнительных предположениях относительно начала и конца скрытой последовательности состояний. Именно, в \cite{Yu} предложены формулы для вычисления вероятности генерации последовательности наблюдений $O_{1:T}$ общей скрытой полумарковской моделью при предположении, что первое наблюдаемое состояние началось в или до первого наблюдаемого момента времени, а последнее состояние закончилось строго в момент времени $T$.

В этой главе предлагаются и теоретически обосновываются решения задачи оценивания для общей скрытой полумарковской модели (раздел \ref{chapt3_GHSMM}), скрытой полумарковской модели Фергюсона (раздел \ref{chapt3_Ferguson}) и скрытой полумарковской $QP$-модели (раздел \ref{chapt3_HSMQPM}) при более общих предположениях, что первое наблюдаемое состояние началось в или до первого наблюдаемого момента времени, а последнее состояние закончилось в или после момента времени $T$. Также в разделе \ref{chapt3_Inverse_Problem} предлагается алгоритм решения обратной задачи для скрытой полумарковской $QP$-модели и скрытой полумарковской модели Фергюсона, основанный на решении задачи оценнивания.
