\chapter{Скрытые полумарковские модели источников ошибок в цифровых каналах связи.} \label{chapt2}
%Будем говорить, что реальный канал
%передачи данных находится в \emph{фиксированном физическом состоянии}, если основные параметры
%его помеховой обстановки относительно стабильны.
%
%Один из подходов к моделированию источников ошибок заключается в использовании цепей Маркова.
%Этот подход позволяет с любой степенью точности аппроксимировать статистику ошибок в канале \cite{MogOVlozh}.
%На его основе построены многие известные модели, такие как, например, модель Элиота--Гильберта и модель
%Смита--Боуэна--Джойса \cite{DeMoMet1}. В настоящее время марковские процессы нашли применение
%при моделировании мешающего воздействия в следящих системах и при исследовании помехоустойчивости
%в дискретных системах синхронизации \cite{SerBel}. Другой подход к моделированию источников ошибок
%представлен в  \cite{DeMoRGUPS}, \cite{DeMoSevKav}, где на основе использования квазипериодических
%последовательностей случайных величин построена математическая модель источника ошибок канала ---
%$q$-ичная $QP$-модель,  обобщающая  многие известные модели, например, модели Турина и Турина--Попова,
%которые, в свою очередь, являются обобщениями других известных моделей, таких как модель Гильберта,
%модель Бергера--Манделброта, модель Элиота и другие (см. \cite{Turin71}, \cite{DeMoMet1}).

В главе \ref{chapt1} рассматривалась проблема моделирования помеховой обстановки в цифровых каналах связи и описывались некоторые подходы к моделированию источников ошибок. Однако, классические математические модели источников ошибок описывают лишь частные случаи помеховой обстановки. Актуальной с точки зрения проведения имитационных экспериментов представляется разработка универсальной модели, позволяющей путем изменения параметров моделировать потоки ошибок различной структуры. Кроме того, при выборе класса универсальных моделей важным фактором является наличие возможности определить, насколько адекватно модель из данного класса могла сгенерировать реальную канальную последовательность ошибок. Удобным классом математических моделей, удовлетворяющим обоим требованиям, является класс скрытых полумарковских моделей.

%В разделе \ref{chapt1_digital_systems} вводились в рассмотрение цифровые каналы передачи данных и приводились сведения о моделировании помех в таких каналах. В частности рассказывалось о подходе к моделированию источников ошибок на основе цепей Маркова. Этот подход позволяет с любой степенью точности аппроксимировать статистику ошибок в канале \cite{MogOVlozh}.
%На его основе построены многие известные модели, такие как, например, модель Элиота--Гильберта и модель
%Смита--Боуэна--Джойса \cite{DeMoMet1}. В настоящее время марковские процессы нашли применение
%при моделировании мешающего воздействия в следящих системах и при исследовании помехоустойчивости
%в дискретных системах синхронизации \cite{SerBel}.

В разделах \ref{chapt2_HMM}--\ref{chapt2_Ferguson} настоящей главы предлагаются три модели источника ошибок в симметричном цифровом $q$-ичном канале передачи данных -- скрытая марковская модель источника ошибок, скрытая полумарковская модель источника ошибок фергюсоновского типа и скрытая полумарковская $QP$-модель источника ошибок. Для скрытой полумарковской модели фергюсоновского типа строится полиномиальное представление, позволяющее более эффективно генерировать последовательности ошибок. В разделе \ref{chapt2_Implementation} описываются программные реализации генераторов источников ошибок на основе скрытых полумарковских $QP$-модели и модели Фергюсона.  