\section{Выводы по главе 2.}\label{chapt2_conclusion}
В настоящей главе предложен подход к моделированию помеховой обстановки в цифровом канале связи на основе скрытых марковских и полумарковских моделей. Очевидным преимуществом такого подхода является общность скрытых марковских и полумарковских моделей, которая делает возможным описание различных случаев помеховой обстановки путем лишь изменения параметров модели. Кроме того, немаловажным достоинством скрытых марковских и полумарковских моделей является проработанность для них методов статистического анализа, позволяющих, в частности, оценить вероятность генерации такой моделью некоторой заданной последовательности ошибок.

В главе 2 предлагаются и описываются три модели источника ошибок. Первая из них, скрытая марковская модель источника ошибок, представляет собой приложение классической скрытой марковской модели к моделированию источника ошибок и обобщает классические модели Гильберта, Гильберта-Эллиота и другие. Вторая, скрытая полумарковская $QP$-модель объединяет в себе два подхода к моделированию источника ошибок --- моделирование на основе цепей Маркова и моделирование на основе квазипериодических последовательностей случайных величин. Она позволяет описывать наиболее сложные случаи помеховой обстановки. Третья, скрытая полумарковская модель Фергюсона, имеет более простую структура по сравнению со скрытой полумарковской  $QP$-моделью, что делает ее использование удобным в конкретных ситуациях. Так, например, в этой главе для скрытой полумарковской модели Фергюсона построено и теоретически обосновано полиномиальное представление, позволяющее улучшить процесс генерации последовательностей ошибок такой моделью.

В последней части главы описан программный комплекс, предоставляющий возможность пользователю производить генерацию последовательностей ошибок на основе скрытых полумарковских моделей --- $QP$-модели и модели Фергюсона. Полученные в результате последовательности ошибок могут использоваться для дальнейшего самостоятельного анализа.

\clearpage 