\section{Комплекс программ для генерации потоков ошибок на основе скрытых полумаковских моделей.} \label{chapt2_Implementation}
В данном разделе представлено описание и особенности реализации программного комплекса для генерации потоков ошибок на основе моделей источников ошибок, описанных в разделах \ref{chapt2_Ferguson} и \ref{chapt2_HSMQPN}.

\subsection{Структура программного комплекса.}
Для генерации потоков ошибок описанными в разделах \ref{chapt2_Ferguson} и \ref{chapt2_HSMQPN} скрытой полумарковской моделью Фергюсоновского типа и скрытой полумарковской $QP$-моделью был разработан специальный комплекс программ. 

, включающий в себя два логически разделенных модуля. Первый из них содержит программное представление скрытых полумарковских моделей, реализует инструменты валидации этих

Основной задачей программного комплекса
Программный комплекс реализован в виде динамически подключаемой библиотеки (\textbf{dll}-библиотеки) на языке программирования $C\sharp$. Необходимым условием для работы программного продукта является наличие .NET Framework 4.0.



Программная реализация на
ООП
интерфейс Generator
в виде dll


отчет о программе

примеры реализации
\subsection{Описание вспомогательных классов и методов.}




\subsection{Программная реализация генераторов ошибок на основе скрытой полумарковской модели Фергюсона.}
\subsection{Программная реализация генераторов ошибок на основе скрытой полумарковской $QP$-модели.}
\subsection{Программная реализация генераторов ошибок на полиномиального представления скрытой полумарковской модели Фергюсона.}
преимущество полиномиального представления 