\chapter{Обзор методов и проблем математического моделирования цифровых помехоустойчивых каналов связи} \label{chapt1}
 В последние десятилетия цифровые системы передачи данных становятся все более и более востребованными. Цифровая передача данных предоставляет больше возможностей в обработке информации по сравнению с аналоговой, цифровые каналы менее подвержены искажению и интерференции, а применение процедур обнаружения и исправления ошибок делают возможной высокую точность сигнала.\cite{Sklar}

  Отличительной особенностью цифровых систем передачи данных является то, что за конечный промежуток времени они посылают сигнал из конечного набора элементарных сигналов, а задача приемника сигнала состоит не в восстановлении исходного сигнала, а в определении на основе искаженного шумами сигнала, какой сигнал из конечного набора был послан отправителем.
  Шумы, воздействующие на цифровой канал связи, являются источником ошибок. Под ошибкой понимается несоответствие принятого цифрового сигнала отправленному \cite{GOST17657-79}. Для обнаружения и исправления ошибок широко используются средства алгебраического помехоустойчивого кодирования.

  Ввиду того, что различные помехоустойчивые коды по-разному справляются с различными типами ошибок, подбор средства защиты для конкретного канала связи представляется актуальной задачей. Для ее решения необходимо иметь достаточный объем сведений о помехах в канале и о корректирующих свойствах кода по отношению к ошибкам различной структуры. Проведение реальных экспериментов как правило достаточно трудоемко, поэтому эффективным оказывается применение имитационного моделирования помехоустойчивых каналов. Основанные на имитационном моделировании системы оценки применимости схем алгебраического помехоустойчивого кодирования позволяют подбирать помехоустойчивые кодеки по потокам ошибок, порождаемым математическими моделями источников ошибок. Важной задачей, решение которой необходимо для функционирования такой системы, является задача подбора адекватной математической модели источника ошибок для конкретного канала связи.

  В первом разделе настоящей главы приведены сведения о цифровых помехоустойчивых каналах связи, имитационном моделировании таких каналов, моделях источников ошибок и задачах, возникающих при имитационном моделировании. Во втором разделе изложены основы математического аппарата теории скрытых марковских и полумарковских моделей, которые будут использоваться в дальнейшем; формулируются основные задачи теории скрытых марковских и полумарковских моделей и подробно рассматривается одна из них --- задача оценивания, представляющая интерес в связи с подбором модели источника ошибок для конкретного канала связи. Выводы по главе 1 приведены в конце.

