\section{Выводы по главе 1.} \label{chapt1_conclusion}
Для обеспечения высокого качества передачи и хранения информации широко применяются средства алгебраического помехоустойчивого кодирования. Проектирование систем связи, а в частности подбор наиболее подходящего средства защиты, является сложной задачей, теоретическое решение которой, как правило, невозможно. Поэтому удобно строить имитационные модели цифровых систем связи, учитывающие характер воздействий внешней среды, и подбирать помехоустойчивые кодеки на основе имитационных экспериментов. Для решения задачи подбора была разработана информационная система оценки применимости схем помехоустойчивого алгебраического кодирования. Моделирование физического канала передачи информации в такой системе производится посредством модели источника ошибок. Актуальной и, вместе с тем, ранее не решенной является задача адекватного представления помеховой обстановки в реальном цифровом канале математической моделью источника ошибок. В частности, в рамках ИС ОПСАПК наибольший интерес представляет подбор наилучшей модели источника ошибок из имеющихся в базе моделей. Отметим, что в общем случае решение этой задачи невозможно, однако ограничение класса моделей источника ошибок скрытыми марковскими или полумарковскими моделями может позволить решить такую задачу.

Теория скрытых марковских и полумарковских моделей предлагает хорошо разработанный математический аппарат, позволяющий описывать системы с несколькими состояниями, каждое из которых порождает один или несколько наблюдаемых символов в соответствии со своими характеристиками. Сопоставив состояния модели физическим состояниям канала связи, а последовательность наблюдений --- последовательности ошибок в канале, можно построить математические модели источников ошибок сложной структуры, возникающих в каналах с несколькими состояниями. В частности, модель источника ошибок, построенная на основе скрытой марковской модели, может быть рассмотрена как расширение классических моделей Гильберта и Фричмана-Свободы, а модель источников ошибок на основе скрытой полумарсковской модели позволит объединить достоинства марковского подхода к моделированию источников ошибок с достоинствами других подходов, например, подхода к моделированию источников ошибок на основе квазипериодических последовательностей случайных величин.

Однако, основным аргументом в пользу выбора теории скрытых марковских и полумарковских моделей в качестве математичекого аппарата для описания источников ошибок в канале связи является проработанность методов статистического анализа наблюдаемых последовательностей. В частности, интерес представляет решение в рамках этой теории задачи оценивания, как возможной основы для решения задачи подбора по зарегистрированной в канале последовательности ошибок адекватной математической модели источника ошибок.

 Таким образом, представляет интерес построение моделей источников ошибок на основе теории скрытых марковских и полумарковских моделей, решение обратных задач для таких моделей и дальнейшее использование полученных результатов для модификации ИС ОПСАПК.
\clearpage 