\chapter*{Введение}							% Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}	% Добавляем его в оглавление
\textbf{Актуальность темы исследования}



\textbf{Целью диссертационной работы} данной работы является \ldots
Целью диссертационной работы является создание новых и совершенствование существующих методов математического и имитационного моделирования цифровых помехоустойчивых каналов передачи данных, а также решение обратных задач в теории и практике моделирования помехоустойчивых каналов связи с различными типами ошибок

Для~достижения поставленной цели необходимо было решить следующие задачи:
\begin{enumerate}
  \item Исследовать, разработать, вычислить и т.д. и т.п.
  \item Исследовать, разработать, вычислить и т.д. и т.п.
  \item Исследовать, разработать, вычислить и т.д. и т.п.
  \item Исследовать, разработать, вычислить и т.д. и т.п.
\end{enumerate}

При выполнении работы использовались методы ...

\textbf{Основные положения, выносимые на~защиту:}
\begin{enumerate}
  \item Скрытая полумарковская QP-модель источника ошибок в q-ичном цифровом канале передачи данных, обобщающая целый ряд классических моделей источников ошибок и которую в силу общности и/или структуры можно (удобно) в последствии включить в систему ИС ОПСАПК.
  \item Полиномиальное представление скрытой полумарковской модели фергюссоновского типа.
  \item Алгоритм решения задачи оценивания скрытой полумарковской QP-модели и его полное теоретическое обоснование
  \item Алгоритм решения задачи оценивания скрытой полумарковской QP-модели и его полное теоретическое обоснование
  \item Схема выбора по реальной канальной последовательности модели из базы скрытых полумарковских QP-моделей
  \item
\end{enumerate}

\textbf{Научная новизна:}
\begin{enumerate}
  \item Впервые \ldots
  \item Впервые \ldots
  \item Было выполнено оригинальное исследование \ldots
\end{enumerate}

\textbf{Практическая ценность} \ldots

\textbf{Степень достоверности} полученных результатов обеспечивается \ldots Результаты находятся в соответствии с результатами, полученными другими авторами.

\textbf{Апробация работы.}
Основные результаты работы докладывались~на всероссийской школе-коллоквиуме "XVII Всероссийская школа-коллоквиум по стохастическим методам. Посвящается 80-летию академика Ю.В.Прохорова. XI Всероссийский симпозиум по прикладной и промышленной математике (весенняя сессия). II Региональный макросимпозиум "Насущные задачи прикладной математики в Ставрополье" (Кисловодск, 1 - 8 мая 2010 г.), на международной научно-практической конференции "Информационная безопасность 2010". (г. Таганрог, 22-25 июня 2010г.),всероссийской школе-коллоквиуме "XVIII Всероссийская Школа-Коллоквиум по стохастическим методам. XII Всероссийский Симпозиум по прикладной и промышленной математике (весенняя сессия)" (Казань, 1 - 8 мая 2011 г.), на международной научно-практической конференции "Современные проблемы и достижения в отраслях радиотехники, телекоммуникаций и информационных технологий". (Украина, г. Запорожье, 19 - 21 сентября 2012 г).

\textbf{Личный вклад.} Автор принимал активное участие \ldots

\textbf{Публикации.} Основные результаты по теме диссертации изложены в 7 печатных изданиях~\cite{BibZhd_2009}, \cite{BibZhd_2010}, \cite{DeZhdaIvan}, \cite{DeZhdaObozr11}, \cite{DeZhdaObozr10}, \cite{DeZhdaVGU_13}, ДГТУ, 2 из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК для публикации научных работ, отражающих основное содержание диссертации~\cite{DeZhdaVGU_13}, ДГТУ,
4 --- в тезисах докладов~\cite{bib4,bib5}. В работах, опубликованных в соавторстве, автору принадлежат следующие результаты: разработка математической и компьютерной модели источника ошибок в \cite{BibZhd2009}, \cite{BibZhd2010},

\textbf{Объем и структура работы.} Диссертация состоит из введения, четырех глав, заключения и двух приложений. Полный объем диссертации составляет ХХХ~страница с~ХХ~рисунками и~ХХ~таблицами. Список литературы содержит ХХХ~наименований.
В \textbf{первой} главе вводится определение канала передачи данных, рассматрива

\clearpage 