\chapter{Скрытые полумарковские модели источников ошибок в цифровых каналах связи.} \label{chapt2}
%Будем говорить, что реальный канал
%передачи данных находится в \emph{фиксированном физическом состоянии}, если основные параметры
%его помеховой обстановки относительно стабильны.
%
%Один из подходов к моделированию источников ошибок заключается в использовании цепей Маркова.
%Этот подход позволяет с любой степенью точности аппроксимировать статистику ошибок в канале \cite{MogOVlozh}.
%На его основе построены многие известные модели, такие как, например, модель Элиота--Гильберта и модель
%Смита--Боуэна--Джойса \cite{DeMoMet1}. В настоящее время марковские процессы нашли применение
%при моделировании мешающего воздействия в следящих системах и при исследовании помехоустойчивости
%в дискретных системах синхронизации \cite{SerBel}. Другой подход к моделированию источников ошибок
%представлен в  \cite{DeMoRGUPS}, \cite{DeMoSevKav}, где на основе использования квазипериодических
%последовательностей случайных величин построена математическая модель источника ошибок канала ---
%$q$-ичная $QP$-модель,  обобщающая  многие известные модели, например, модели Турина и Турина--Попова,
%которые, в свою очередь, являются обобщениями других известных моделей, таких как модель Гильберта,
%модель Бергера--Манделброта, модель Элиота и другие (см. \cite{Turin71}, \cite{DeMoMet1}).

В главе 1 рассматривалась проблема моделирования помеховой обстановки в цифровых каналах связи и описывались некоторые подходы к моделированию источников ошибок. Однако, классические математические модели источников ошибок являются достаточно частными, т.е. описывают частные случаи помеховой обстановки. Актуальной представляется разработка универсальной модели, позволяющей путем изменения параметров моделировать последовательности ошибок различной структуры. Кроме того, при выборе класса универсальных моделей важным фактором является наличие возможности определить, насколько адекватно модель из данного класса могла сгенерировать реальную канальную последовательность ошибок. Удобным классом математических моделей, удовлетворяющим обоим требованиям является класс скрытых полумарковских моделей

В настоящей главе предлагаются три модели источника ошибок в симметричном цифровом $q$-ичном канале передачи данных -- скрытая марковская модель источника ошибок, скрытая полумарковская модель источника ошибок фергюсоновского типа и скрытая полумарковская QP-модель источника ошибок. Для скрытой полумарковской модели фергюсоновского типа строится полиномиальное представление, позволяющее...

\section{Скрытая марковская модель источника ошибок.}
Рассмотрим  симметричный цифровой  канал передачи данных \emph{N} физических состояний, по которому передается информация в виде последовательностей символов $q$-ичного алфавита, отождествляемого с полем Галуа $\mathbb{F}_q$. Построим модель источника ошибок в таком канале на основе классической скрытой марковской модели, описанной в разделе \ref{subsection_1_2_2}
Определим скрытую марковскую модель источника ошибок следующим образом:

1) физические состояния канала будем моделировать алфавитом математических состояний $S=\{S_1, S_2, ..., S_N \}$ мощности \emph{N};

2) вероятности перехода канала из состояния в состояние зададим матрицей переходных вероятностей
$$A=
        \left(\begin{array}{cccc}
           a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1N} \\
           a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2N} \\
           \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
           a_{N1} & a_{N2} & \ldots & a_{NN}
        \end{array}\right),$$
где $a_{ij} = P[q_t=S_j|q_{t-1}=S_i]$, $q_t$ - состояние канала в момент $t$;

3) зададим вектор начального распределения вероятностей состояний
$$\pi=\{ \pi_1, \pi_2, \ldots, \pi_N \},$$
где $\pi_i=P[q_1=S_i]$ ;

4) в качестве алфавита наблюдаемых символов будем рассматривать конечное поле --- поле Галуа $ \mathbb{F}_q=\{v_0, v_1,\ldots , v_{q-1}\}$;

5) зададим матрицу вероятностей появления наблюдаемых символов $v_k$  в состоянии  $S_j$:
$$B=
        \left(\begin{array}{cccc}
           b_{10} & b_{11} & \ldots & b_{1q-1} \\
           b_{20} & b_{21} & \ldots & b_{2q-1} \\
           \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
           b_{N0} & b_{N1} & \ldots & b_{Nq-1}
        \end{array}\right),$$
где $b_{jk} = P[r_t= v_k | q_t = S_j]$, $r_t$ - символ, наблюдаемый в момент времени $t$.

Моделирование потока ошибок происходит в два этапа.

\textbf{Этап 1.} В соответствии с начальным распределением $\pi$ в первый момент времени и матрицей переходных вероятностей \emph{A} в последующие моделируется состояние канала в текущий момент.

\textbf{Этап 2.} С учетом выбранного состояния исходя из матрицы условных вероятностей \emph{B} генерируется значение ошибки. Понятно, что в силу аддитивности помех появление нулевого символа $v_0=0$ соответствует отсутствию ошибки.

Частными случаями описанной модели являются такие классические модели как модель Гильберта, Гильберта-Эллиота, Фричмана и многие другие. Действительно, модель Гильберта получится из предлагаемой в данном разделе модели при следующих предположениях:

1) рассматривается бинарный (над полем $\mathbb{F}_2$) канал двух состояний;

2) первое состояние считается "хорошим"\; в том смысле, что вероятность ошибки в нем $b_1(1)=0$;

3) вероятность ошибки во втором ("плохом"\;) состоянии $b_2(1)$ полагается равной некоторому $\varepsilon$;

4) накладываются ограничения на матрицу перехода:
$$a_{12}<<a_{11}, \;\;\; a_{21}<<a_{22}.$$

 Модель Гильберта-Эллиота получается при тех же предположениях относительно канала, но без разделения на "хорошее" \; и "плохое"\; состояния.

 Модель  Фричмана также является частным случаем рассматриваемой модели и может быть получена, если положить:

 1) число состояний равным $N$;

 2) матрицу переходных вероятностей имеющей вид
  $$A=
         \left(\begin{array}{ccccc}
           A_{11} & 0 & \ldots & 0 & A_{1N} \\
           0 & A_{22} & \ldots & 0 & A_{2N} \\
           \vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots \\
           0 & 0 & \ldots & A_{N-1,N-1} & A_{N-1,N}\\
           A_{N,1} & A_{N,2} & \ldots & A_{N,N-1}& A_{N,N}
        \end{array}\right);$$

  3) мощность выходного алфавита равной 2 (т. е. алфавит наблюдаемых символов --- поле $\mathbb{F}_2$);

  4) матрицу вероятностей появления наблюдаемых символов равной
      $$B=
        \left(\begin{array}{cccc}
           1 & 0 \\
           1 & 0  \\
           \vdots & \vdots \\
           1-\varepsilon & \varepsilon
        \end{array}\right).$$


